**元姓**為[中文姓氏之一](../Page/中文姓氏.md "wikilink")，在《[百家姓](../Page/百家姓.md "wikilink")》中排名第91位。

## 起源

元（Yuán）姓源出有五：

1.  出自殷商名臣[元铣](../Page/元铣.md "wikilink")。清代学者[张澍在](../Page/张澍.md "wikilink")《[姓氏五书](../Page/姓氏五书.md "wikilink")》上说：“[帝乙废弃立受辛](../Page/帝乙.md "wikilink")，太史元铣据法力争，是商代即有元氏。”
2.  出自[姬姓](../Page/姬姓.md "wikilink")，为春秋时[周文王第十五子](../Page/周文王.md "wikilink")[毕公高的后代初代](../Page/毕公高.md "wikilink")[魏](../Page/魏国_\(战国\).md "wikilink")[大夫](../Page/大夫_\(官名\).md "wikilink")[毕万之后](../Page/毕万.md "wikilink")，以地名为氏。据《[风俗通](../Page/风俗通.md "wikilink")》载：“魏武侯公子元之邑，其后为元氏。”又据《[韵会](../Page/韵会.md "wikilink")》：“左传有卫大夫[元喧](../Page/元喧.md "wikilink")。”这一支元姓，也是周文王的后裔，其发源之地为河北、河南一带。
3.  出自[拓跋姓](../Page/拓跋姓.md "wikilink")，为[鲜卑族的后代](../Page/鲜卑族.md "wikilink")，[北魏](../Page/北魏.md "wikilink")[孝文帝](../Page/孝文帝.md "wikilink")[太和十八年](../Page/太和_\(北魏\).md "wikilink")（494年）下诏改姓为元氏。《[魏书](../Page/魏书.md "wikilink")·高祖纪》载：“后魏本姓拓跋，至孝文帝更为元氏。”又以[河南郡为](../Page/河南郡.md "wikilink")[郡望](../Page/郡望.md "wikilink")，称[河南元氏](../Page/河南元氏.md "wikilink")。后来这一支源自鲜卑族的元氏，活跃于河南一带，为当地的望族。
4.  出自复姓[纥骨氏](../Page/纥骨.md "wikilink")、[是云氏所改](../Page/是云.md "wikilink")。据《魏书·官氏志》记载：“纥骨氏，是云氏，均改为元氏。”
5.  出自[玄姓](../Page/玄姓.md "wikilink")，为[北宋时为避宋太祖](../Page/北宋.md "wikilink")[赵匡胤的先人](../Page/赵匡胤.md "wikilink")，圣祖[赵玄朗名讳](../Page/赵玄朗.md "wikilink")，改姓元氏。

## 歷史名人

  - [北魏孝文帝元宏](../Page/北魏孝文帝.md "wikilink")，原名拓跋宏。
  - [北魏宣武帝元恪](../Page/北魏宣武帝.md "wikilink")，原名拓跋恪。
  - [北魏孝明帝元诩](../Page/北魏孝明帝.md "wikilink")，原名拓跋诩。
  - [元结](../Page/元结.md "wikilink")，（723年－772年5月26日），字次山，号漫郎、猗玕子，河南鲁山人。北魏常山王拓跋遵的十二代孙，尚书都官郎中、常山郡公元善祎的玄孙，朝散大夫、褒信令、常山公元仁基的曾孙，霍王府参军元利贞的孙子，魏成主簿、延唐丞元延祖的儿子。天宝十二载进士。[安史之乱時](../Page/安史之乱.md "wikilink")，[唐肃宗任命为右金吾卫兵曹参军](../Page/唐肃宗.md "wikilink")、监察御史。761年，任山南道节度使参谋，守泌阳。唐代宗即位后，为著作郎。763年，出任道州刺史，任內减税免徭役。第二年，为容管经略使，几个月内，安定了容管八州。卒赠礼部侍郎。
  - [元載](../Page/元載.md "wikilink")，（8世纪？－777年），字公輔，凤翔府岐山县（今陕西省鳳翔縣）人，唐朝中期官员。
  - [元稹](../Page/元稹.md "wikilink")，（779年－831年），字微之，河南洛阳（今河南洛阳）人，拓跋什翼犍第八子彭城王拓跋力真的后代，隋朝兵部尚书、益州总管长史、平昌郡公元岩六世孙。
  - [元好問](../Page/元好問.md "wikilink")，（1190年－1257年10月12日），字裕之，号遗山，山西秀容（今山西忻州）人，世稱遺山先生。金、元之际著名文学家。著作有《中州集》、《南冠录》、《壬辰杂编》、《拾遺記》、《續夷尖堅志》等等。

## 現代名人

  - [元國梁](../Page/元國梁.md "wikilink")，中国美术家协会会员
  - [元喜龍](../Page/元喜龍.md "wikilink")，大韓民國的政治人物

[Y元](../Category/漢字姓氏.md "wikilink") [\*](../Category/元姓.md "wikilink")